司法覆核監警會越權查示威 高等法院裁定敗訴

監警會去年7月對反送中運動展開調查，一直被政府用作拒絕成立獨立調查委員會的藉口。社工呂智恆及後提出司法覆核，指監警會（IPCC）職能不包括主動調查事件，質疑監警會「尋找事實」屬越權。案件早前於高等法院以視像會議系統遙距進行審訊，法官今午頒下判詞，駁回呂的申請，並要呂支付監警會訟費。

代表呂智恆的資深大狀於審訊時指，立法會當年在審議《獨立監察警方處理投訴委員會條例》時，清楚界定調查事件的責任在於投訴警察課，監警會不應作獨立調查。他舉例指，若市民投訴警察在執勤期間使用過份武力，而投訴警察課和監警會皆對同一事件進行調查，有可能會得出互相矛盾的結果，這並不是立法的原意。
惟代表監警會的資深大狀黃繼明則指，監警會對反送中事件並非「尋找事實」，只是希望了解事件發生的時序和背景，繼而審視投訴警察課的工作，是事實「裁斷」，角色與警察投訴課沒有重疊，更不會造成事實矛盾。

判詞：

屌你

已經冇嘢制衡到呢場人禍

睇唔明佢司法覆核黎做乜

咁監警會可以出佢份死人報告未?

唔明

司法上證明冇野阻止到班狗
有官話點解唔搵監狗會個時可以名正言順屌佢老母

要獨立調查委員會 唔想監警會嗰份所謂報告 蒙混過關

講到尾都係冇調查權啦，咁點解唔獨立調查呀屌你

你話呢 如果有真正嘅獨立調查會有咩結果

我都睇唔撚明

我仲以為係藍司法覆核阻止監警會主動調查

獨立調查係可以還原事件 但唔可以追溯責任 結果都係譴責了事